\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand{\threevector}[3]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{IMC Week 2}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[\normalfont{(IMC 2013, Dag 2, Opgave 9)}] Bestaat er een oneindige verzameling $M$ bestaande uit positieve getallen zodanig dat voor alle $a, b \in M$ met $a < b$ de som $a + b$ kwadraatvrij is?
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Ja. Omdat $\{1, 2\}$ voldoet, volstaat het te bewijzen dat gegeven $X = \{x_1, \dots, x_k\}$ met $x_i + x_j$ kwadraatvrij voor alle $i \neq j$ we een $x_{ k+ 1}$ kunnen vinden zodat dit ook geldt voor $\{x_1, \dots, x_{k + 1}\}$ (neem $M = \{x_k\}_{k \in \NN}$). Schrijf $p_i$ voor het $i$-de priemgetal, en kies $L$ groot genoeg zodat 
$p_L > \max\{x_1, \dots, x_k\}$ en 
\[
\sum_{i = L + 1}^\infty \frac{1}{p_i^2} < \frac{1}{2k}.
\]
Laat $N = p_1 \cdots p_L$. Beschouw voor $D \in \NN$ de verzameling
\[
A_D := \{x_1 + mN \mid m \in \{1, \dots, D\}\}.
\]
Merk op dat $N$ veel groter is dan $\max_i x_i$ dus $|A_M| = Mk$. Het volstaat een $x_1 + mN \in A_D$ te vinden zodanig dat $x_1 + x + mN$ kwadraatvrij is voor alle $x \in X$. 

Merk allereerst op dat als er een $p_j$ is met $p_j^2 \mid x_1 + x$, dan $j > L$, want voor $j \leq L$ zal $p_j^2 \mid mN$, en $p_j^2 \nmid x_1 + x$ want $x \in X$ (als $x = x_1$ dan gaat het ook goed want $2x_1 = 2$ is kwadraatvrij). Als $p_j \geq MN$ is het ook wel duidelijk dat $p_j^2 \nmid x + x_1 + mN$, immers 
\[
p_j^2 \geq NDN \geq 2N + mN > x + x_1 + mN.
\]

Nu, gegeven $x \in X$ is $x_1 + x + N, x_1 + x + 2N, \dots, x_1 + x + DN$ een rekenkundige rij. Aangezien $\ggd(N, p_j) = 1$ voor $j > L$, volgt dat er hooguit $\left \lceil \frac{D}{p_j^2} \right \rceil$ elementen in deze rij zijn die deelbaar zijn door $p_j^2$ als $j > L$. We hebben $k$ van deze rijen (één voor alle $x \in X$), dus er zijn hooguit $k\left \lceil \frac{D}{p_j^2} \right\rceil$ keuzes voor $m$ zodat één van de elementen $\{x_1 + x + mN\}_{x \in X}$ deelbaar is door $p_j^2$. Het volstaat dus te bewijzen dat voor $D$ groot genoeg
\[
\sum_{p_j: (j \geq L) \land (p_j \leq DN)} k\left \lceil \frac{D}{p_j^2} \right\rceil \leq D - 1,
\]
dan is er immers een keuze $m$ zodat $x_1 + mN + x$ kwadraatvrij is voor alle $x \in X$.
Nu geldt
\begin{align*}
\sum_{p_j: (j \geq L) \land (p_j \leq DN)} k\left \lceil \frac{D}{p_j^2} \right\rceil &\leq \sum_{p_j: (j \geq L) \land (p_j \leq DN)} k\(1 + \frac{D}{p_j^2}\) \\
&<D\( k\frac{|\{N \leq p \leq DN \mid p \text { is priem}\}|}D + k\frac{1}{2k} \)\\
&< D\(k\frac{|\{N \leq p \leq DN \mid p \text { is priem}\}|}D + \frac{1}{2}\).
\end{align*}
Omdat de priemgetallen dichtheid $0$ hebben in $\NN$ (voor een bewijs, zie mijn oplossing van vorig jaar week 13 voor IMC 2012, Dag 2, Opgave 3), volgt dat voor $D$ groot genoeg de linker breuk willekeurig klein wordt, waarmee het bewijs voltooid is.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[\normalfont{(IMC 2016, Dag 1, Opgave 4)}] Zij $n \geq k$ positive gehele getallen, en laat $\mathcal{F}$ een familie eindige verzamelingen zijn zodat
\begin{enumerate}[i)]
\item $\mathcal{F}$ bevat tenminste $\binom{n}{k} + 1$ verschillende verzamelingen die exact $k$ elementen bevatten.
\item Voor elke $A, B \in \mathcal{F}$ zit $A \cup B$ ook in $\mathcal{F}$.
\end{enumerate}
Bewijs dat $\mathcal{F}$ minstens drie verzamelingen bevat met tenminste $n$ elementen.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Als $n = k$ dan is het duidelijk waar, er zijn immers twee verzamelingen $A, B$ met $|A| = |B| = n$, dus $A, B, A \cup B$ voldoen. Neem dus aan $n > k$. Voor een famile $\mathcal{F}$ gebruiken we de afkorting
\[
\bigcup \mathcal{F} := \bigcup_{A \in F} A.
\]

We mogen zonder verlies van algemeenheid aannemen dat $\mathcal{F}$ voortgebracht is (onder de operatie $\cup$) door precies $\binom{n}{k} + 1$ verzamelingen met $k$ elementen, want als het voor elk zo'n $\mathcal{F}$ geldt dan geldt het voor elke grotere $\mathcal{F}$. We definiëren een transitieve relatie op $\bigcup \mathcal{F}$ door $x \ll y$ als $y \in A \implies x \in A$ voor alle $A \in \mathcal{F}$, dit is duidelijk transitief. We zeggen dat $x \sim y$ als $x \ll y$ en $y \ll x$, dit is een equivalentierelatie (equivalent met $x \sim y: (\forall A \in \mathcal{F}: x \in A \iff y \in A)$).

We bewijzen nu dat er $x_1, \dots, x_{n + 1} \in \bigcup \mathcal{F}$ bestaan zodanig dat $x_i \not \sim x_j$ als $j \neq i$. Stel van niet, dan zijn er hoogstens $n$ klassen in $\mathcal{F} / \sim$. We kunnen dan elke $A \in \mathcal{F}$ met $|A| = k$ beschrijven door precies $k$ elementen uit $\mathcal{F} / \sim$ te kiezen, dus er zijn hoogstens $\binom{n}{k}$ verschillende $A \in \mathcal{F}$, wat een tegenspraak is. In het bijzonder hebben we nu onze eerste verzameling gevonden, namelijk $\bigcup \mathcal{F}$.

Aangezien $\bigcup \mathcal{F}$ eindig is, bestaat er een minimum $x$ ten opzichte van $\ll$, dat wil zeggen een $x$ zodat $y \ll x \implies y \sim x$. Stel immers van niet, dan vinden we een oneindig rijtje $x_1 \gg x_2 \gg \dots$ met $x_i \neq x_j$, maar $\bigcup \mathcal{F}$ is eindig. Laat 
\[
\mathcal{F}_x := \{A \in \mathcal{F} \mid x \not \in A\}.
\]
Aangezien $x$ een minimum is, geldt voor elke $y \not \sim x$ dat er een $A \in \mathcal{F}$ bestaat met $y \in A$ en $x \not \in A$. Aangezien er minstens $n$ verschillende $y$ bestaan met $y \not \sim x$, volgt dat $|\bigcup \mathcal{F}_x| \geq n$. En $\bigcup \mathcal{F}_x \neq \bigcup \mathcal{F}$ want $x \not \in \bigcup \mathcal{F}_x$. Dus $\bigcup \mathcal{F}_x$ is onze tweede verzameling.

Kies nu een $A \in \mathcal{F}$ met $x \in A$ en $|A| = k$. Aangezien $n - k > 0$ is er een $x' \in \bigcup \mathcal{F}_x$ met $x' \not \in A$. Dan $x \not \ll x'$. En aangezien $x$ een minimum was zal ook $x' \not \ll x$, immers $x \not \sim x'$ want $x \in A$ maar $x' \not \in A$. Vind nu een minimum $x''$ met $x'' \ll x'$, dit kan vanwege hetzelfde argument als hierboven, pak steeds kleinere elementen. Dan zal nog steeds $x'' \not \in A$ want $x'' \ll x'$. In het bijzonder zal dus $x \in \bigcup \mathcal{F}_{x''}$ want $A \in \mathcal{F}_{x''}$. Dus $\bigcup \mathcal{F}_{x''} \neq \bigcup \mathcal{F}_{x}$. En aangezien $x''$ ook een minimum was, zal $|\bigcup \mathcal{F}_{x''}| \geq n$, dus dit is onze derde verzameling.
\end{oplossing}
\end{document}


